{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.English.22",
        "standard": "5",
        "subject": "Hindi Sugam",
        "medium": "English",
        "chapter_name": "भारत"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “भारत” किस विषय पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "विज्ञान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "देश और संस्कृति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कहानी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "देश और संस्कृति"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत किस महाद्वीप में स्थित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "यूरोप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अफ्रीका",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "एशिया",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ऑस्ट्रेलिया",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एशिया"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की राजधानी क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मुंबई",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कोलकाता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चेन्नई",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नई दिल्ली",
                    "is_correct": true
                }
            ],
            "answer": "नई दिल्ली"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का दूसरा नाम क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आर्यावर्त",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हिंदुस्तान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भारतवर्ष",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सभी",
                    "is_correct": true
                }
            ],
            "answer": "सभी"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की पहचान किससे होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जनसंख्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विविधता में एकता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "क्षेत्रफल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भाषा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विविधता में एकता"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय ध्वज किन रंगों से बना है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लाल, सफेद, नीला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "केसरिया, सफेद, हरा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पीला, नीला, हरा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "केसरिया, नीला, सफेद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "केसरिया, सफेद, हरा"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पशु कौन है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शेर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हाथी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बाघ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घोड़ा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बाघ"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पक्षी कौन है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तोता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मोर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कबूतर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चील",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मोर"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय फूल कौन-सा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गुलाब",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कमल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चमेली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सूरजमुखी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कमल"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय खेल क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "क्रिकेट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फुटबॉल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हॉकी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कबड्डी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हॉकी"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की राष्ट्रीय भाषा क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अंग्रेज़ी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हिंदी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "संस्कृत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उर्दू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हिंदी"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गान क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वंदे मातरम्",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जन गण मन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सारे जहाँ से अच्छा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जय हो",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जन गण मन"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गीत क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जन गण मन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वंदे मातरम्",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ऐ मेरे वतन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भारत माता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वंदे मातरम्"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय वृक्ष कौन-सा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नीम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पीपल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बरगद",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बरगद"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय फल कौन-सा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सेब",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "केला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संतरा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आम"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की पवित्र नदी कौन-सी मानी जाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "यमुना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गंगा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नर्मदा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गोदावरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गंगा"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय प्रतीक क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तिरंगा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अशोक स्तंभ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चक्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सिंह",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अशोक स्तंभ"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का स्वतंत्रता दिवस कब मनाया जाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "26 जनवरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "2 अक्टूबर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "15 अगस्त",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "14 नवंबर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "15 अगस्त"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का गणतंत्र दिवस कब मनाया जाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "15 अगस्त",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "26 जनवरी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "2 अक्टूबर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "5 सितंबर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "26 जनवरी"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रपिता किसे कहा जाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जवाहरलाल नेहरू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सुभाषचंद्र बोस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "महात्मा गांधी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भगत सिंह",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "महात्मा गांधी"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय ध्येय वाक्य क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जय हिंद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सत्यमेव जयते",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वंदे मातरम्",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "इंकलाब जिंदाबाद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सत्यमेव जयते"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का संविधान कब लागू हुआ?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "1947",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "1950",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "1952",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "1960",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "1950"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का संविधान किसने लिखा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "महात्मा गांधी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जवाहरलाल नेहरू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डॉ. भीमराव अंबेडकर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "राजेंद्र प्रसाद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "डॉ. भीमराव अंबेडकर"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की सीमा किन देशों से लगती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चीन, नेपाल, पाकिस्तान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जापान, चीन, नेपाल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रूस, चीन, भूटान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अफगानिस्तान, ईरान, चीन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चीन, नेपाल, पाकिस्तान"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत में कितने राज्य हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "25",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "26",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "28",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "30",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "28"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत में कितने केंद्र शासित प्रदेश हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "6",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "7",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "8",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "9",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "8"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का सबसे बड़ा राज्य कौन-सा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "महाराष्ट्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मध्य प्रदेश",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "राजस्थान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उत्तर प्रदेश",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "राजस्थान"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का सबसे छोटा राज्य कौन-सा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गोवा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सिक्किम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "त्रिपुरा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मणिपुर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गोवा"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पक्षी किसका प्रतीक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सौंदर्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "साहस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "परिश्रम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सौंदर्य"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पशु किसका प्रतीक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शांति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धैर्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मित्रता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शक्ति"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय वृक्ष किसका प्रतीक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सौंदर्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दीर्घायु",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विजय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दीर्घायु"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय फूल किसका प्रतीक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रेम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पवित्रता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शांति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "परिश्रम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पवित्रता"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की सभ्यता किसके लिए प्रसिद्ध है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "युद्ध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहिष्णुता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "औद्योगीकरण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विज्ञान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहिष्णुता"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय कैलेंडर क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ग्रेगोरियन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शक संवत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हिजरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विक्रम संवत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शक संवत"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का नाम किससे जुड़ा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गंगा नदी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सिंधु नदी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ब्रह्मपुत्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नर्मदा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सिंधु नदी"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत के लोग किस पर्व पर रंग खेलते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दीपावली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "होली",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रिसमस",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "होली"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत के लोग किस पर्व पर दीप जलाते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "होली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दीपावली",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रक्षाबंधन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बैसाखी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दीपावली"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गीत किसने लिखा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "रवींद्रनाथ टैगोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बंकिमचंद्र चट्टोपाध्याय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सुभाषचंद्र बोस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "महात्मा गांधी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बंकिमचंद्र चट्टोपाध्याय"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गान किसने लिखा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बंकिमचंद्र चट्टोपाध्याय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "महात्मा गांधी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रवींद्रनाथ टैगोर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सरोजिनी नायडू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "रवींद्रनाथ टैगोर"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का संविधान किस दिन लागू हुआ?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "15 अगस्त 1947",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "26 जनवरी 1950",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "2 अक्टूबर 1950",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "26 नवंबर 1949",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "26 जनवरी 1950"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की पहचान किस बात से है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भाषा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "एकता में विविधता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जनसंख्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्षेत्रफल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकता में विविधता"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत के लोग किस मूल्य को मानते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अतिथि देवो भवः",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अतिथि देवो भवः"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत की अर्थव्यवस्था मुख्य रूप से किस पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "व्यापार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कृषि और उद्योग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पर्यटन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सेवा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कृषि और उद्योग"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का भविष्य किस पर निर्भर करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बुजुर्ग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सरकार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "युवा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सैनिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "युवा"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत में कौन-सा पर्व राष्ट्रीय पर्व है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "होली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दीपावली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गणतंत्र दिवस",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रक्षाबंधन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गणतंत्र दिवस"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत का लोकतंत्र किस प्रकार का है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "राष्ट्रपति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "राजतंत्रीय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "संसदीय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सैन्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संसदीय"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत के लोग किस दिन ध्वजारोहण करते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गणतंत्र दिवस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वतंत्रता दिवस",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शिक्षक दिवस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बाल दिवस",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वतंत्रता दिवस"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत में कौन-सा पर्व देशभक्ति से जुड़ा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "होली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वतंत्रता दिवस",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दीपावली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ईद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वतंत्रता दिवस"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत के लोग किस पर गर्व करते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अपने देश",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अपने देश"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “भारत” का सार क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भौगोलिक जानकारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "देशप्रेम और एकता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "इतिहास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "त्योहार",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "देशप्रेम और एकता"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का नाम क्या है?",
            "answer": "भारत।"
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत किस प्रकार का देश है?",
            "answer": "एक विशाल और विविधतापूर्ण देश।"
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का दूसरा नाम क्या है?",
            "answer": "हिंदुस्तान।"
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत किस महाद्वीप में स्थित है?",
            "answer": "एशिया में।"
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की राजधानी क्या है?",
            "answer": "नई दिल्ली।"
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय ध्वज किस रंगों से बना है?",
            "answer": "केसरिया, सफेद और हरा।"
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पशु कौन है?",
            "answer": "बाघ।"
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पक्षी कौन है?",
            "answer": "मोर।"
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय फूल कौन-सा है?",
            "answer": "कमल।"
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय खेल क्या है?",
            "answer": "हॉकी।"
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की राष्ट्रीय भाषा क्या है?",
            "answer": "हिंदी।"
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कितने राज्य हैं?",
            "answer": "अट्ठाईस।"
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की पहचान किससे होती है?",
            "answer": "विविधता में एकता से।"
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस बात के लिए प्रसिद्ध हैं?",
            "answer": "संस्कृति और परंपराओं के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कितने धर्मों के लोग रहते हैं?",
            "answer": "अनेक धर्मों के।"
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का सबसे बड़ा पर्व कौन-सा है?",
            "answer": "दीपावली।"
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गीत क्या है?",
            "answer": "वंदे मातरम्।"
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गान क्या है?",
            "answer": "जन गण मन।"
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत को किस नाम से भी जाना जाता है?",
            "answer": "आर्यावर्त।"
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की संस्कृति कैसी है?",
            "answer": "प्राचीन और समृद्ध।"
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सी भाषा सबसे अधिक बोली जाती है?",
            "answer": "हिंदी।"
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस मूल्य को मानते हैं?",
            "answer": "अतिथि देवो भवः।"
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की भूमि कैसी है?",
            "answer": "उपजाऊ।"
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का इतिहास कैसा है?",
            "answer": "गौरवशाली।"
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत किस बात के लिए जाना जाता है?",
            "answer": "सभ्यता और संस्कृति के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय वृक्ष कौन-सा है?",
            "answer": "बरगद।"
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय फल कौन-सा है?",
            "answer": "आम।"
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय नदी कौन-सी है?",
            "answer": "गंगा।"
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की सभ्यता कितनी पुरानी है?",
            "answer": "हजारों वर्ष पुरानी।"
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस भावना से रहते हैं?",
            "answer": "भाईचारे से।"
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का झंडा किसे दर्शाता है?",
            "answer": "शांति, साहस और समृद्धि।"
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा त्योहार राष्ट्रीय स्तर पर मनाया जाता है?",
            "answer": "स्वतंत्रता दिवस।"
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का स्वतंत्रता दिवस कब मनाया जाता है?",
            "answer": "15 अगस्त को।"
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का गणतंत्र दिवस कब मनाया जाता है?",
            "answer": "26 जनवरी को।"
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सी प्रमुख नदियाँ हैं?",
            "answer": "गंगा, यमुना और ब्रह्मपुत्र।"
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस पहनावे के लिए प्रसिद्ध हैं?",
            "answer": "पारंपरिक वस्त्रों के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा नृत्य प्रसिद्ध है?",
            "answer": "भरतनाट्यम।"
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की संगीत परंपरा कैसी है?",
            "answer": "समृद्ध।"
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-से पर्व मनाए जाते हैं?",
            "answer": "धार्मिक और सांस्कृतिक।"
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की संस्कृति किस पर आधारित है?",
            "answer": "परंपरा और मूल्य।"
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किससे प्रेम करते हैं?",
            "answer": "अपनी मातृभूमि से।"
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय प्रतीक क्या है?",
            "answer": "अशोक स्तंभ।"
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कितनी भाषाएँ बोली जाती हैं?",
            "answer": "अनेक।"
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का भोजन कैसा होता है?",
            "answer": "विविध और स्वादिष्ट।"
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की पहचान क्या है?",
            "answer": "एकता।"
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का मानचित्र कैसा है?",
            "answer": "विशाल।"
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सी जलवायु पाई जाती है?",
            "answer": "विविध।"
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस त्योहार पर रंग खेलते हैं?",
            "answer": "होली।"
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का सबसे बड़ा राज्य कौन-सा है?",
            "answer": "राजस्थान।"
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का सबसे छोटा राज्य कौन-सा है?",
            "answer": "गोवा।"
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की अर्थव्यवस्था किस पर आधारित है?",
            "answer": "कृषि और उद्योग पर।"
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय कैलेंडर क्या है?",
            "answer": "शक संवत।"
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सी खेल प्रतियोगिता प्रसिद्ध है?",
            "answer": "क्रिकेट।"
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रपिता कौन है?",
            "answer": "महात्मा गांधी।"
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के स्वतंत्रता संग्राम में किसका योगदान है?",
            "answer": "अनेक वीरों का।"
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा पहाड़ प्रसिद्ध है?",
            "answer": "हिमालय।"
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की सीमा किन देशों से लगती है?",
            "answer": "पाकिस्तान, चीन, नेपाल आदि।"
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कितने केंद्र शासित प्रदेश हैं?",
            "answer": "आठ।"
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पशु क्यों चुना गया?",
            "answer": "शक्ति का प्रतीक होने के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पक्षी क्यों चुना गया?",
            "answer": "सौंदर्य का प्रतीक होने के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय फूल क्यों चुना गया?",
            "answer": "पवित्रता का प्रतीक होने के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय वृक्ष क्यों चुना गया?",
            "answer": "दीर्घायु का प्रतीक होने के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में शिक्षा का महत्व क्यों है?",
            "answer": "विकास के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की जनसंख्या कैसी है?",
            "answer": "विशाल।"
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस भाषा में संवाद करते हैं?",
            "answer": "विभिन्न भाषाओं में।"
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की सभ्यता किसके लिए प्रसिद्ध है?",
            "answer": "सहिष्णुता के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस त्योहार पर दीप जलाते हैं?",
            "answer": "दीपावली।"
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा राष्ट्रीय दिवस मनाया जाता है?",
            "answer": "गणतंत्र दिवस।"
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय ध्येय वाक्य क्या है?",
            "answer": "सत्यमेव जयते।"
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस भावना से रहते हैं?",
            "answer": "देशभक्ति से।"
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा खेल राष्ट्रीय खेल माना जाता है?",
            "answer": "हॉकी।"
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का नाम किससे जुड़ा है?",
            "answer": "सिंधु नदी से।"
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा नारा प्रसिद्ध है?",
            "answer": "वंदे मातरम्।"
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का भविष्य किस पर निर्भर करता है?",
            "answer": "युवाओं पर।"
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस मूल्यों को मानते हैं?",
            "answer": "सत्य और अहिंसा।"
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का इतिहास क्यों महत्वपूर्ण है?",
            "answer": "क्योंकि वह गौरवशाली है।"
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की संस्कृति में क्या प्रमुख है?",
            "answer": "विविधता।"
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किसके प्रति सम्मान रखते हैं?",
            "answer": "बड़ों के प्रति।"
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा राष्ट्रीय स्मारक है?",
            "answer": "इंडिया गेट।"
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पशु किसका प्रतीक है?",
            "answer": "शक्ति का।"
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की स्वतंत्रता के लिए किसने नेतृत्व किया?",
            "answer": "महात्मा गांधी ने।"
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय ध्वज किसने बनाया?",
            "answer": "पिंगली वेंकैया ने।"
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का संविधान कब लागू हुआ?",
            "answer": "26 जनवरी 1950 को।"
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का संविधान किसने लिखा?",
            "answer": "डॉ. भीमराव अंबेडकर ने।"
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में लोकतंत्र किस रूप में है?",
            "answer": "संसदीय।"
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस दिन ध्वजारोहण करते हैं?",
            "answer": "स्वतंत्रता दिवस पर।"
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की पहचान किस बात से है?",
            "answer": "एकता में विविधता से।"
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सी नदी पवित्र मानी जाती है?",
            "answer": "गंगा।"
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस पर गर्व करते हैं?",
            "answer": "अपने देश पर।"
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की भाषा संस्कृति कैसी है?",
            "answer": "विविध।"
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस परंपरा को मानते हैं?",
            "answer": "अतिथि सत्कार।"
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत की सभ्यता का मूल क्या है?",
            "answer": "मानवीय मूल्य।"
        },
        {
            "question_id": 143,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय फूल क्या दर्शाता है?",
            "answer": "पवित्रता।"
        },
        {
            "question_id": 144,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय पक्षी क्या दर्शाता है?",
            "answer": "सौंदर्य।"
        },
        {
            "question_id": 145,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किस भावना से जुड़े हैं?",
            "answer": "भाईचारे से।"
        },
        {
            "question_id": 146,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत में कौन-सा पर्व राष्ट्रीय पर्व है?",
            "answer": "गणतंत्र दिवस।"
        },
        {
            "question_id": 147,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गीत किसने लिखा?",
            "answer": "बंकिमचंद्र चट्टोपाध्याय ने।"
        },
        {
            "question_id": 148,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत का राष्ट्रीय गान किसने लिखा?",
            "answer": "रवींद्रनाथ टैगोर ने।"
        },
        {
            "question_id": 149,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत के लोग किसे मातृभूमि मानते हैं?",
            "answer": "भारत को।"
        },
        {
            "question_id": 150,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ “भारत” का सार क्या है?",
            "answer": "देशप्रेम और एकता।"
        }
    ]
}